長文慎入， ≪無題。≫

首先聲明一下，本人嘅文筆相當劣質，如有不當，插細力啲。

引言：點解叫做無題？ A：冇呀，此文章純碎係想拎黎發洩，心態一攰嘅時候就想寫下，提點下自己邊啲位要反省，就好似曾子講嘅「吾日三省吾身」咁樣囉，點知一炮過就寫左咁多。當中都好多位係呻緊，尤其係最後果幾段。不過喇，P牌預左冇人會睇。好啦，廢話不多說，進入本故仔。

香港，以前係一個繁榮都市，喺香港，大學畢業出黎嘅每一個年輕人都會搵到一個好嘅工作，收入穩定，晉升機會高，只要肯學肯拼，好快咁你就可以成為一個上流人士。

2059年6月9日，一名男子因謀殺一名男子而被送到荔枝角醫院，死者死因無可疑。

爺爺，呢個唔係之前喺樓下中學嘅老師黎咩？佢明明好好人架，之前仲送波板糖比我食，點解佢會係一個殺人犯嘅？
啊孫，我都唔知點答你好。啊，一係咁，你鍾唔鍾意聽故事啊？我想用故事嘅形式同你講好唔好啊？
『好啊！爺爺！』
「從前有班好熱血嘅年輕人，個個都係有為青年，係我地嘅未來棟樑，果鎮時，香港嘅發展非常之好架！但係因為政府嘅暴政，導致呢班年輕人需要企出黎為自己嘅未來抗爭，但係問題係，係政府嘅腐敗，警察叔叔嘅執法問題，令到果陣時嘅年輕人不滿先至要企出黎，但係，佢哋就係因為果陣時有勇武同埋和理非互相割席，導致運動失敗。」
爺爺啊，好多野我都聽得明，但係咩叫勇武，咩叫和理非啊？
哦！唔記得解釋添，勇武係要追溯到2015年嘅大年初一，果陣時我同你嫲嫲喺旺角嘅朗豪坊夜市篤魚蛋食，但係果陣時政府想將夜市同埋小販檔全部清場，廢時污染環境，但係有一班土生土長嘅人不滿果陣時政府嘅做法，就不停同果啲食環署人員鬧交想保護翻當地嘅本土文化，所以先整左個遊行，叫做魚蛋革命，你可以上youtube睇下架，不過唔知有冇比中共下架呢？而勇武呢，就係一班唔怕政權，唔怕死嘅年青人，每個人汁起石頭同警察打過嘅人，呢啲叫做勇武。
哦！我明喇！係咪之前掉石頭果啲哥哥姐姐啊？咁咩係和理非啊？
和理非，其實當年係一個盾黎架。佢哋唔可以話係讀書好叻，但係佢哋身上有屋企人要養，仲有書要讀，但對場運動十分關注，所以佢哋只可以做和理非，而佢哋嘅職責就係負責遊行撐人數，同外國人講下香港發生緊啲咩事，孫啊，你知咩係假於物架啦？和理非就係靠住呢啲嘅能力去借助外國嘅力量，去同當年嘅極權政府對抗。
哦！咁我都明白，咁佢哋最後嘅成果係點啊？贏定輸啊？
當年佢地都相當合作，不割席，不分化，但係種種原因，導致佢哋成場運動進行得十分不順利，最後互相割席隨著時間過去，勇武同和理非都慢慢咁面對現實，當然，佢哋最後都逃唔出政府嘅魔掌，喺不久被清算。
爺爺，我想話比我啲同學知啊，可唔可以講得再詳盡啲啊？
知道一啲人地唔知道嘅嘢可能係好事，但係知道得太多都會惹來禍害啊，你都係唔好同你啲同學講喇。。係呢啊光命，你啲同學而家係咪全部都係講普通話架？
係啊，有咩問題？
哦，冇啊。。。
係呢，爸爸幾時翻黎探下我啊？好掛住佢啊我。。

係，其實光命由細到大都冇見過爸爸一面。
只係喺相簿入面見過佢老豆，而呢一刻，光命嘅爺爺都唔知點同光命講，其實佢爸爸，就係當年嘅勇武衝衝子，而佢嘅媽媽，就係一個毫無危險意識又有愛心又有良心嘅first-aid護士。而光命點解會叫做光命，全因為爸爸媽媽嘅一句：光復香港，時代革命。
光命係一個女仔，但比起其他嘅女生，佢絕對係一個比任何人更加勇敢嘅女仔，但，正正因為咁樣，佢先受到班上嘅排斥，亦都因為咁樣，光命佢依然笑面迎人，從不畏懼被杯葛嘅情況。但有時候，一個人嘅並不是自己真正嘅笑容，可能只係一種表面嘅笑容，簡單而言，係唔想比其他人擔心。
喺一個夕陽西斜嘅晏就，光命依舊係自己一個自己一個翻屋企，行到半路嘅時候，「唔好跑！企喺到！」一個持刀男子突然衝向光命面前，用刀揮向佢，幸好光命有父親嘅遺傳，身手敏捷，危險意識高，避開左呢一刀，隨即跑翻去屋企。

呢一次，係光命喺佢人生入面最害怕嘅一次，佢開始察覺到，香港其實看似好和平，人人都積極向上，不犯罪，係一個和平嘅社會，但係經過呢一次，光命察覺到，香港其實好混亂，本來光命都覺得爺爺講嘅果翻說話只係一個故事，但係原來，危險剛剛已經在眼前走過。

人仔細細，得果17歲，學業卓越，同政府作對，同呢個社會作對。
但其實，是社會，是政府逼出來的。
往往混亂中能夠帶來和平，現實裡，每一個人都是小丑，並非蝙蝠俠，他們都是因為壓力太大，經常性受到抑壓，不滿這個社會而爆發出既開心又抑鬱嘅心情，同樣地，當一個政權令到市民十分抑鬱時，每個人心裏滿都是不滿這個腐敗的政府，混亂的社會，警察的濫權，當時2019年6月9日時，才出來抗爭的。為的是政府給一個正確的答案，並非把民眾逼上街，再用槍頭指著市民，讓市民回家當一名順民。
政治就是要順民意，並非有了權威，就可以胡作非為，強逼市民聽從。
這樣的統治者是會注定失敗的。

在光命升中六嘅暑假，政府突然提出要將《基本法》除去，在光命的那一個年代，通識教育這一科目早已不存在，每個人都近乎政治冷感，更何況《基本法》？沒有人知道這是什麼東西。

「爺爺！你做咩事啊？」光命喺屋企發現倒地嘅爺爺，佢突然之間唔知要做啲咩好，只好冷靜落黎，call白車，讓救護員送爺爺到醫院。 光命跟她的爺爺一直都是相依為命，同時間，爺爺都係佢嘅最好朋友，呢一次嘅事件發生，令到佢大受打擊。呢一個星期內，佢每日放學都會去探爺爺，直至醫院嘅探病時間結束前，光命先肯打算翻屋企做功課。再過幾日後，光命再到醫院探病，突然，follow開爺爺嘅醫生突然之間走入病房，同光命講：『光命，唔好意思，個報告今日先出到黎，想講翻你爺爺嘅症狀同埋佢依家嘅情況，你爺爺患嘅病係叫做急性腦膜炎，呢個病係會導致一個人突然之間發高燒，食慾不振，昏迷等徵狀，但係你爺爺嘅身體一直都係非常健康，所以我地醫生一致認為，呢個可能就係以前運動嘅催淚彈後遺症。』 『咩話？催淚彈後遺症？咩黎架醫生，我想知道得更加詳細，因為我爺爺佢keep做都有做運動，每日都過得好養生，點解會咁？』 『唔好緊張住，催淚彈係以前反送中運動裡面，警察用黎鎮壓示威者嘅一種武器黎，吸入過多嘅催淚彈，會令到吸入者產生剛才所講嘅問題，重則就會留下後遺症，最嚴重嘅，就會係死亡。』 『下。。死？』 『冇錯，亦都因此相信，你爺爺以前就係示威者。但係，另外都想問下你，你介意可以唔洗答我，你爹哋媽咪呢？」 「.......」 「唔緊要喇，對唔住。」

呢件事入面，光命終於明白都點解佢嘅daddy mami點解一直都冇搵佢，亦都因為知道左爺爺因為後遺症而令到健康情況大受影響，因此光命佢喺之後嘅四日內，都冇返學校，光命亦都因為咁，而不斷地做左一啲佢從細到大都唔會做嘅嘢，就係扮家長請假，逃避問題。

現實就係咁樣，每個人表面上睇到一個人嘅堅強，但其實都唔會明白到果個人心入面係喺到諗緊啲乜。而光命，就係呢個例子。佢想尋明白家人消失嘅真相，亦都想為爺爺嘅後遺症搵出解釋，同時，亦都想為屋企人去報仇，但係，光命根本唔明白要點樣去做。。

「冇架喇，過去左就係過去左，輸左就係輸左架喇。」

由以前到而家呢個世代，香港人都喜歡對每件事情麻木，用時間去沖淡事情，用工作令到自己忙碌，用習慣去忘記初衷。就好似2019年，由反送中事件去到警察濫暴，去到鄉黑勾結，再去到五大訴求，到最後，香港人都只係得個「講」字，而真正企出黎去「做」嘅人，往往都係最容易被人淡忘，往往都係被犧牲，往往，都係被政府打壓，成為政府嘅俘虜，就猶如犯人被掛在斷頭台上，被暴政殺去，人民雖然當時好嬲，但係唔好唔記得，香港人都係得個講字，嬲完？返工囉，讀書囉，行街囉，繼續做一啲平常會做的事，隨著時間去沖淡一切。

話時話，香港人，你地唔覺得自己好笑咩？乜野都唔做學人話五大訴求？乜嘢都唔做學人爭取民主？乜嘢都唔做，for the free Hong Kong？ Are you kidding me？你地真係唔覺得自己有能力去爭取咩？真係覺得無能為力咩？真係似係喺到講緊「光復香港，時代革命」咩？革命係咁樣嘅咩？老實講，見到自己喺前線擋緊子彈，而自己一啲「不問世事」嘅朋友喺同一區唔同一個地方shopping緊，其實真係唔撚好受。老實講，你地仲有時間返工，連罷食罷買都唔肯，都係覺得你地係喺到欺騙緊我（至少我，嬲果陣時會咁諗）本人作呢個故仔係為左俾你地去知道，當香港人輸左，以後嘅社會係點樣。當然，如果本人仲有心情我都會繼續寫落去，唔會令你地失望。亦都想喺到求求大家，每人企出黎，求你地行多一步，成效就可以好大。

00後的衝衝子，
1020，尖沙嘴梳巴利道見。
「光復香港，時代革命。」
『五大訴求，缺一不可。』

【1020 尖咀見】真。遊行指南參考

推 警世文